\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french,english]{babel}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{pslatex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{bm}
\usepackage{appendixnumberbeamer}
%\usepackage{ulem}
\usepackage{calc}
\newcommand\xxrightarrow[2][]{
    \xrightarrow[{\raisebox{1.25ex-\heightof{$\scriptstyle#1$}}[0pt]{$\scriptstyle#1$}}]{#2}%
}

\usepackage{tabularx,multirow,ragged2e}
\newcolumntype{Y}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X}
\newcolumntype{P}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}
\usepackage{mathtools}
\newcommand\myeq{\stackrel{\mathclap{\normalfont\mbox{\tiny def}}}{:=}}
\renewcommand{\emph}[1]{\textit{#1}}

\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
\usepackage{multicol}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{times}


\newcommand{\ie}{\emph{i.e.~}}
\newcommand{\cf}{\emph{cf.~}}
\newcommand{\eg}{\emph{e.g.~}}
\newcommand{\al}{\emph{al.~}}
\newcommand{\espace}{\vspace{10pt}}
\newcommand{\seq}[1]{\boldsymbol{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%  TIKZ  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tikz, pgfplots, tikzscale}
\usepackage{pgfplotstable}
\usetikzlibrary{calc,trees,positioning,arrows,chains,shapes.geometric,%
    decorations.pathreplacing,decorations.pathmorphing,shapes,%
    matrix,shapes.symbols}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%
%% Gestion des Handout
%% 
\usepackage{xstring}
\makeatletter
\IfSubStr{\@classoptionslist}{handout}
  {%Handout mode.
  \usepackage{pgfpages}
  %\usepackage{handoutWithNotes}
  %\pgfpagesuselayout{3 on 1 with notes}[a4paper,border shrink=5mm]
  \pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=3mm]
  %\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=3mm,landscape]
  }
  {%not handout mode
  }
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{listings}
\lstset{
%configuration de listings
  language=prolog,
  float=hbp,%
  basicstyle=\sffamily\fontsize{5}{6}\selectfont\small, %
  %basicstyle=\sffamily\scriptsize, %
  identifierstyle=\textbf, %
  %keywordstyle=\color{bleuAO}\textbf, %
  stringstyle=\ttfamily, %
  showstringspaces=true,
  commentstyle=\textit, %
  %emphstyle=\color{orangeAO}\textbf,
  columns=flexible, %
  tabsize=2, % tab size in blank spaces
  %frame=top,frame=bottom,
  frame=single, %
  frameround=tttt, %
  %captionpos=t,  % sets the caption-position to top  
  extendedchars=true, % sets automatic line breaking
  %showspaces=false, %
  showstringspaces=false, %
  numbers=left, %
  numberstyle=\tiny, %
  numbersep=3pt, % how far the line-numbers are from the code
  stepnumber=1,  % the step between two line-numbers. If it is 1 each line will be numbered
  breaklines=true, %
  breakautoindent=true, %
  captionpos=b,%
  mathescape=true,
  %showspaces=false,
  %showtabs=false,
  %framexleftmargin=17pt,
  %framexrightmargin=17pt,
  %framexbottommargin=0pt,
  %framextopmargin=5pt,
  xrightmargin=0cm, %
  xleftmargin=0cm
}


%% multiset braces
\newcommand*{\lmsbrace}{\lbrace\!\!\lbrace}
\newcommand*{\rmsbrace}{\rbrace\!\!\rbrace}


\newcommand*\gennonincl{\not\subseteq}
\newcommand*\partialnonincl{\not\preceq}
\newcommand*\totalnonincl{\not\sqsubseteq}

%%
%% Configuration des la mise en forme BEAMER
%% 
\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{Warsaw}
%\useoutertheme[height=7mm]{smoothbars}
\setbeamertemplate{headline}
{%
  \begin{beamercolorbox}{section in head/foot}
  \vskip2pt\insertsectionnavigationhorizontal{\textwidth}{}{}\vskip2pt
  \end{beamercolorbox}
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%plus1fill,rightskip=.3cm,left
  \hbox{\begin{beamercolorbox}[wd=.45\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.45\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,leftskip=.3cm,rightskip=.3cm plus1fil]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshortinstitute
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.1\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex,right]{date in head/foot}%
    %\usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber %\hspace*{2ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}

\usecolortheme[RGB={69,130,174}]{structure}
\definecolor{red}{RGB}{241,90,34}
\definecolor{green}{RGB}{102,204,102}
\definecolor{blue}{RGB}{25,127,191}
\definecolor{softorange}{RGB}{255,204,148}
\definecolor{Brown}{cmyk}{0,0.81,1,0.60}
\definecolor{Green}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{Blue}{cmyk}{0.62,0.57,0.23,0}
\definecolor{grisclair}{gray}{0.90}
\definecolor{sable}{rgb}{0.9,0.9,0.7}
\definecolor{bleuclair}{rgb}{0.1,0.5,0.74}
\definecolor{orangeAO}{RGB}{241,90,34}
\definecolor{vertAO}{RGB}{102,204,102}
\definecolor{bleuAO}{RGB}{25,127,191}
\definecolor{orangeAO_l}{RGB}{255,130,74}
\definecolor{vertAO_l}{RGB}{152,254,152}
\definecolor{bleuAO_l}{RGB}{65,167,231}

\setbeamercolor{block body alerted}{bg=softorange}

\logo{%\includegraphics[height=0.5cm]{Logos/logo_agrocampusouest.jpg}
%\includegraphics[height=0.3cm]{Logos/logoirisa2010hd.jpeg}
}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}


%\mode<presentation> {
%  \usefonttheme{professionalfonts}
%  \useinnertheme{circles}
%  \useoutertheme{split}
%  \setbeamertemplate{footline}[frame number]
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setcounter{tocdepth}{2}

\AtBeginSubsection[]
{
%  \begin{frame}<beamer>
%    \small
%    \frametitle{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection,
%    				 %hideothersubsections, 
%    				 %sectionstyle=show/hide, 
%    				 %hideallsubsections,
%    				 %subsectionstyle=show/shaded
%    				 sectionstyle=show/hide,subsectionstyle=show/shaded/hide
%    				 ]	
%  \end{frame}
}
\AtBeginSection[]
{
%  \begin{frame}<beamer>
%    \frametitle{And now ...}
%    %\begin{multicols*}{2}
%    %\tiny
%    \small
%    \tableofcontents[currentsection]%,currentsubsection,currentsubsubsection]
%    %\end{multicols*}
%    %\tableofcontents
%  \end{frame}
}

%% for appendix
\newcommand{\backupbegin}{
   \newcounter{framenumberappendix}
   \setcounter{framenumberappendix}{\value{framenumber}}
}
\newcommand{\backupend}{
   \addtocounter{framenumberappendix}{-\value{framenumber}}
   \addtocounter{framenumber}{\value{framenumberappendix}} 
}

\newcommand*{\vcenteredhbox}[1]{\begingroup
\setbox0=\hbox{#1}\parbox{\wd0}{\box0}\endgroup}

\newtheorem{de}{Definition}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem{prop}{Proposition}
%\newtheorem{lemma}{Lemma}

\newcommand{\affil}[1]{$^#1$}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\title{Prédiction du niveau de nappes phréatiques~: comparaison d'approches locale, globale et hybride}
%\subtitle{Fouille de motifs séquentiels et sampling}
\author[L. Beuchée et al]{Lola Beuch{\'e}e\affil{1},
        \textbf{Thomas Guyet}\affil{2},
        Simon Malinowski\affil{1}}
\institute[Défi EGC 2022]{\affil{1}Univ. Rennes, CNRS, Inria/IRISA\\
    %
    \affil{2}Inria, Centre Inria de Lyon\\
          thomas.guyet@inria.fr}

\date{Défi EGC 2022}

\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%  TIKZ  %%%%%%%%%%%%%%%%
\tikzstyle{fleche}=[->,  >=stealth', thick]
\tikzstyle{bfleche}=[<-,  >=stealth', thick]
\tikzstyle{cercle}=[circle, draw]

\tikzset{
text style/.style={
		sloped, % the text will be parallel to the connection 
		text=black,
		font=\footnotesize,
		above
	}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% --------- Sommaire ---------
%\section*{Outline}
%\begin{frame}
%  \tableofcontents
%\end{frame}
% ----------------------------
\newcommand*{\MyFigures}{./Figures}

\begin{frame}[allowframebreaks=1]{Problématique du défi EGC}

\begin{alertblock}{Données disponibles (pour une multitude de piézomètres $i$)}
\begin{itemize}
\item historique des niveaux journaliers: $y^i_{t=1..n}$
\item historique météo (pluie, evapotranspiration): $\bm{z}^i_{t=1..n}$
\item caractéristiques du sol: $\bm{f}^i$
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=.7\textwidth]{\MyFigures/ss1}
\end{center}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Prédiction de l'évolution du niveau piézométrique au cours du temps sur une période de trois mois}
\begin{itemize}
\item Objectif : prédire les valeurs journalières des trois prochains mois d'une dizaine de points de mesure
$$y^i_{t=(n+1)..(n+m)} = \varphi(y^i_{t=1..n},\bm{z}^i_{t=1..n},\bm{f}^i)$$

\begin{columns}
\begin{column}{0.6\linewidth}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Un problème de prédiction de séries temporelles 
\item[$\Rightarrow$] Construire un \textbf{modèle de prédiction}, $\varphi$, qui ``capte" la dynamique d'évolution du niveau d'eau (à partir des données historiques)
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.4\linewidth}
\includegraphics[width=\textwidth]{\MyFigures/prediction}
\end{column}
\end{columns}


\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Défi méthodologique}
\begin{alertblock}{Modélisation de comportements dynamiques complexes}
\begin{itemize}
\item des variables temporelles influentes : pluies, ensoleillement, etc.
\item des dynamiques spécifiques à chaque point de mesure
\begin{itemize}
\item affluents, nappes phréatiques
\item topologie et nature des sols
\item végétation
\item politiques de gestion des niveaux
\item ...
\end{itemize}
%\item les données disponibles couvrent partiellement les cas futurs (eg. météo)
%\begin{itemize}
%\item[$\rightarrow$] e particuiler pour la météo
%\end{itemize}
\end{itemize}
\end{alertblock}

\begin{exampleblock}{Deux stratégies alternatives}
\begin{itemize}
\item Faire un modèle intégrant l'ensemble de ces facteurs~: nécessite un grand nombre de données, difficile à apprendre
\item Faire des modèles spécifiques à des ``fonctionnements" similaires~: qu'est ce qui caractérise des comportements similaires~?
\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}{Questions traitées}
\begin{exampleblock}{Question 1~: quel type de modèle est potentiellement le meilleur pour la prédiction des niveaux de nappe~?}
\begin{itemize}
\item modèle global~: un modèle unique pour l'ensemble des séries
\item modèle local~: un modèle adapté par série
\item modèle hybride~: un modèle par groupe de séries (caractérisation des dynamiques)
\end{itemize}
\end{exampleblock}


\begin{exampleblock}{Question 2~: quelle classe de modèle est la plus performante~?}
\begin{itemize}
\item classe de regresseur~: linaire, SVR, forêt aléatoire, XGB, ARMA
\item choix de certains hyper-paramètres : taille de l'historique, apport des données exogènes
\item construction des groupes de séries à la ``dynamique" similaire
\end{itemize}
\end{exampleblock}

\begin{alertblock}{}
$\Rightarrow$ choix d'un modèle pour soumettre des prédictions
\end{alertblock}

\end{frame}


%\begin{frame}{}
%
%\end{frame}

\begin{frame}{Pour en savoir plus ...}
\begin{itemize}
\item[$\Rightarrow$] Session Défi: Jeudi 27 janvier à 11h
\item[$\Rightarrow$] Application en ligne\\{\small \url{https://thomas-guyet.shinyapps.io/piezoforecast/}}
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{\MyFigures/ss2}
\end{center}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection*{References}
%\frame[allowframebreaks]
%{
%\tiny
%\frametitle{References}
%\bibliographystyle{amsalpha}
%%\bibliographystyle{amsplain}
%%\bibliographystyle{abbrv}
%\bibliography{biblio}
%}


\end{document}

